**濮院镇**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[嘉兴](../Page/嘉兴.md "wikilink")[桐乡市下属的一个镇](../Page/桐乡市.md "wikilink")，位于市境东部，境内有[京杭大运河](../Page/京杭大运河.md "wikilink")、[申嘉湖高速公路和](../Page/申嘉湖高速公路.md "wikilink")[320国道经过](../Page/320国道.md "wikilink")。全镇总面积64.71平方公里，总人口20万人，其中常住人口4.6万人\[1\]\[2\]。

## 概述

此地古称**槜李**、**梅泾**，南宋时著作郎[濮凤随宋高宗南渡后卜居于此](../Page/濮凤.md "wikilink")，其六世孙[濮斗南拥立宋理宗有功](../Page/濮斗南.md "wikilink")，擢吏部侍郎，赐第曰“濮院”，遂以此名。清代时东北属[秀水县](../Page/秀水县.md "wikilink")，西南属[桐乡县](../Page/桐乡县.md "wikilink")，两县各得其半\[3\]。民国时则以市河为界，东北属嘉兴县，称嘉濮镇，西南属桐乡县，称桐濮镇。1950年两镇合并，称濮院镇。1958年改公社，1959年复改镇，1965年改称卜院镇，1989年复名濮院\[4\]。古镇街区仍保存完好，历史遗迹众多，如濮院古桥群（含众安桥、女儿桥、栖凤桥、大德桥、大有桥、大积桥、定泉桥、秀桐桥及王板桥\[5\]）、[大有桥街章宅](../Page/大有桥街章宅.md "wikilink")、[翔云观等](../Page/翔云观.md "wikilink")。

该镇在历史上是[杭嘉湖平原的工商业名镇](../Page/杭嘉湖平原.md "wikilink")，号称明清时期“江南五大名镇”之一，也是著名的[濮绸发源地](../Page/濮绸.md "wikilink")，明清时丝绸业鼎盛，乾隆时曾日出万绸\[6\]。现状以毛针织产业著称，被誉为“中国羊毛衫名镇”\[7\]。

## 辖区

该镇现辖5个居委会，14个行政村\[8\]：包括新生社区、梅园社区、锦苑社区、双龙社区、永乐社区、新河村、永越村、永乐村、新濮村、新星村、永联村、新东村、新妙智村、新联村、新港村、红旗漾村、油车桥村、星旗村。

## 参考文献

[Category:桐乡市行政区划](../Category/桐乡市行政区划.md "wikilink")
[桐乡市](../Category/嘉兴市乡镇.md "wikilink")
[Category:江南古镇](../Category/江南古镇.md "wikilink")

1.

2.

3.  清·严辰纂修，《光绪桐乡县志·卷一·疆域上·市镇》：濮院镇古名梅泾，在县城东北十八里，东西广三里许，南北袤二里许，西南为桐界，东北为秀界，各得其半。……水自运河来，其分三道，西南由永新港来，至梧桐桥入市，东北由陡门塘来，至灵官桥入市，西北自塘口来，至秀桐桥入市。去水只两路，一由镇南之聚星桥，一由东南之幽湖桥，形家谓此地受乾艮之水，利于上中二元，而五黄运为独盛，故乾隆时日出万绸，至道光十年后绸业渐衰，迨遭咸丰庚申之劫，市廛零落，克复后渐有转机，聚市之处桐界为多，至大庙宇及官廨、书院、善堂均在秀界也。

4.

5.

6.
7.

8.